

你好，我是陈天。

开发软件系统时，我们弄清楚需求，要对需求进行架构上的分析和设计。在这个过程中，合理地定义和使用 trait，会让代码结构具有很好的扩展性，让系统变得非常灵活。

之前在 get hands dirty 系列中就粗略见识到了 trait 的巨大威力，使用了 From<T>/TryFrom<T> trait 进行类型间的转换（[第 5 讲]），还使用了 Deref trait （[第 6 讲]）让类型在不暴露其内部结构代码的同时，让内部结构的方法可以对外使用。

经过上两讲的学习，相信你现在对trait 的理解就深入了。在实际解决问题的过程中，**用好这些 trait，会让你的代码结构更加清晰，阅读和使用都更加符合 Rust 生态的习惯**。比如数据结构实现了 Debug trait，那么当你想打印数据结构时，就可以用 {:?} 来打印；如果你的数据结构实现了 From<T>，那么，可以直接使用 into() 方法做数据转换。

trait
-----

Rust 语言的标准库定义了大量的标准 trait，来先来数已经学过的，看看攒了哪些：

* Clone/Copy trait，约定了数据被深拷贝和浅拷贝的行为；
* Read/Write trait，约定了对 I/O 读写的行为；
* Iterator，约定了迭代器的行为；
* Debug，约定了数据如何被以 debug 的方式显示出来的行为；
* Default，约定数据类型的缺省值如何产生的行为；
* From<T>/TryFrom<T>，约定了数据间如何转换的行为。

我们会再学习几类重要的 trait，包括和内存分配释放相关的 trait、用于区别不同类型协助编译器做类型安全检查的标记 trait、进行类型转换的 trait、操作符相关的 trait，以及 Debug/Display/Default。

在学习这些 trait的过程中，你也可以结合之前讲的内容，有意识地思考一下Rust为什么这么设计，在增进对语言理解的同时，也能写出更加优雅的 Rust 代码。

内存相关：Clone/Copy/Drop
------------------------

首先来看内存相关的 Clone/Copy/Drop。这三个 trait 在介绍所有权的时候已经学习过，这里我们再深入研究一下它们的定义和使用场景。

### Clone trait

首先看 Clone：

    pub trait Clone {
      fn clone(&self) -> Self;
    
      fn clone_from(&mut self, source: &Self) {
        *self = source.clone()
      }
    }
    

Clone trait 有两个方法， `clone()` 和 `clone_from()` ，后者有缺省实现，所以平时我们只需要实现 `clone()` 方法即可。你也许会疑惑，这个 `clone_from()` 有什么作用呢？因为看起来 `a.clone_from(&b)` ，和 `a = b.clone()` 是等价的。

其实不是，如果 a 已经存在，在 clone 过程中会分配内存，那么**用 `a.clone_from(&b)` 可以避免内存分配，提高效率**。

Clone trait 可以通过派生宏直接实现，这样能简化不少代码。如果在你的数据结构里，每一个字段都已经实现了Clone trait，你可以用 `#[derive(Clone)]` ，看下面的[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=9726c98022668f3249b711719a11bf09)，定义了 Developer 结构和 Language 枚举：

    #[derive(Clone, Debug)]
    struct Developer {
      name: String,
      age: u8,
      lang: Language
    }
    
    #[allow(dead_code)]
    #[derive(Clone, Debug)]
    enum Language {
      Rust,
      TypeScript,
      Elixir,
      Haskell
    }
    
    fn main() {
        let dev = Developer {
            name: "Tyr".to_string(),
            age: 18,
            lang: Language::Rust
        };
        let dev1 = dev.clone();
        println!("dev: {:?}, addr of dev name: {:p}", dev, dev.name.as_str());
        println!("dev1: {:?}, addr of dev1 name: {:p}", dev1, dev1.name.as_str())
    }
    

如果没有为 Language 实现 Clone 的话，Developer 的派生宏 Clone 将会编译出错。运行这段代码可以看到，对于 name，也就是 String 类型的 Clone，其堆上的内存也被 Clone 了一份，所以 Clone 是深度拷贝，栈内存和堆内存一起拷贝。

值得注意的是，clone 方法的接口是 &self，这在绝大多数场合下都是适用的，我们在 clone 一个数据时只需要有已有数据的只读引用。但对 Rc<T> 这样在 clone() 时维护引用计数的数据结构，clone() 过程中会改变自己，所以要用 Cell<T> 这样提供内部可变性的结构来进行改变，如果你也有类似的需求，可以参考。

### Copy trait

和 Clone trait 不同的是，Copy trait 没有任何额外的方法，它只是一个标记 trait（marker trait）。它的 trait 定义：

    pub trait Copy: Clone {}
    

所以看这个定义，如果要实现 Copy trait 的话，必须实现 Clone trait，然后实现一个空的 Copy trait。你是不是有点疑惑：这样不包含任何行为的 trait 有什么用呢？

这样的 trait **虽然没有任何行为，但它可以用作 trait bound 来进行类型安全检查**，所以我们管它叫**标记 trait**。

和 Clone 一样，如果数据结构的所有字段都实现了 Copy，也可以用 `#[derive(Copy)]` 宏来为数据结构实现 Copy。试着为 Developer 和 Language 加上 Copy：

    #[derive(Clone, Copy, Debug)]
    struct Developer {
      name: String,
      age: u8,
      lang: Language
    }
    
    #[derive(Clone, Copy, Debug)]
    enum Language {
      Rust,
      TypeScript,
      Elixir,
      Haskell
    }
    

这个代码会出错。因为 String 类型没有实现 Copy。 因此，Developer 数据结构只能 clone，无法 copy。我们知道，如果类型实现了 Copy，那么在赋值、函数调用的时候，值会被拷贝，否则所有权会被移动。

所以上面的代码 Developer 类型在做参数传递时，会执行 Move 语义，而 Language 会执行 Copy 语义。

在讲所有权可变/不可变引用的时候提到，不可变引用实现了 Copy，而可变引用 &mut T 没有实现 Copy。为什么是这样？

因为如果可变引用实现了 Copy trait，那么生成一个可变引用然后把它赋值给另一个变量时，就会违背所有权规则：同一个作用域下只能有一个可变引用。可见，Rust 标准库在哪些结构可以 Copy、哪些不可以 Copy 上，有着仔细的考量。

### Drop trait

在内存管理中已经详细探讨过 Drop trait。这里我们再看一下它的定义：

    pub trait Drop {
        fn drop(&mut self);
    }
    

大部分场景无需为数据结构提供 Drop trait，系统默认会依次对数据结构的每个域做 drop。但有两种情况你可能需要手工实现 Drop。

第一种是希望在数据结束生命周期的时候做一些事情，比如记日志。

第二种是需要对资源回收的场景。编译器并不知道你额外使用了哪些资源，也就无法帮助你 drop 它们。比如说锁资源的释放，在 MutexGuard<T> 中实现了 Drop 来释放锁资源：

    impl<T: ?Sized> Drop for MutexGuard<'_, T> {
        #[inline]
        fn drop(&mut self) {
            unsafe {
                self.lock.poison.done(&self.poison);
                self.lock.inner.raw_unlock();
            }
        }
    }
    

需要注意的是，Copy trait 和 Drop trait 是互斥的，两者不能共存，当你尝试为同一种数据类型实现 Copy 时，也实现 Drop，编译器就会报错。这其实很好理解：**Copy是按位做浅拷贝，那么它会默认拷贝的数据没有需要释放的资源；而Drop恰恰是为了释放额外的资源而生的**。

我们还是写一段代码来辅助理解，在代码中，强行用 Box::into_raw 获得堆内存的指针，放入 RawBuffer 结构中，这样就接管了这块堆内存的释放。

虽然 RawBuffer 可以实现 Copy trait，但这样一来就无法实现 Drop trait。如果程序非要这么写，会导致内存泄漏，因为该释放的堆内存没有释放。

但是这个操作不会破坏 Rust 的正确性保证：即便你 Copy 了 N 份 RawBuffer，由于无法实现 Drop trait，RawBuffer 指向的那同一块堆内存不会释放，所以不会出现 use after free 的内存安全问题。（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=76de1040b516b50f671c3abfe71cfb37)）

    use std::{fmt, slice};
    
    // 注意这里，我们实现了 Copy，这是因为 *mut u8/usize 都支持 Copy
    #[derive(Clone, Copy)]
    struct RawBuffer {
        // 裸指针用 *const/*mut 来表述，这和引用的 & 不同
        ptr: *mut u8,
        len: usize,
    }
    
    impl From<Vec<u8>> for RawBuffer {
        fn from(vec: Vec<u8>) -> Self {
            let slice = vec.into_boxed_slice();
            Self {
                len: slice.len(),
                // into_raw 之后，Box 就不管这块内存的释放了，RawBuffer 需要处理释放
                ptr: Box::into_raw(slice) as *mut u8,
            }
        }
    }
    
    // 如果 RawBuffer 实现了 Drop trait，就可以在所有者退出时释放堆内存
    // 然后，Drop trait 会跟 Copy trait 冲突，要么不实现 Copy，要么不实现 Drop
    // 如果不实现 Drop，那么就会导致内存泄漏，但它不会对正确性有任何破坏
    // 比如不会出现 use after free 这样的问题。
    // 你可以试着把下面注释去掉，看看会出什么问题
    // impl Drop for RawBuffer {
    //     #[inline]
    //     fn drop(&mut self) {
    //         let data = unsafe { Box::from_raw(slice::from_raw_parts_mut(self.ptr, self.len)) };
    //         drop(data)
    //     }
    // }
    
    impl fmt::Debug for RawBuffer {
        fn fmt(&self, f: &mut fmt::Formatter<'_>) -> fmt::Result {
            let data = self.as_ref();
            write!(f, "{:p}: {:?}", self.ptr, data)
        }
    }
    
    impl AsRef<[u8]> for RawBuffer {
        fn as_ref(&self) -> &[u8] {
            unsafe { slice::from_raw_parts(self.ptr, self.len) }
        }
    }
    
    fn main() {
        let data = vec![1, 2, 3, 4];
    
        let buf: RawBuffer = data.into();
    
        // 因为 buf 允许 Copy，所以这里 Copy 了一份
        use_buffer(buf);
    
        // buf 还能用
        println!("buf: {:?}", buf);
    }
    
    fn use_buffer(buf: RawBuffer) {
        println!("buf to die: {:?}", buf);
    
        // 这里不用特意 drop，写出来只是为了说明 Copy 出来的 buf 被 Drop 了
        drop(buf)
    }
    

对于代码安全来说，内存泄漏危害大？还是 use after free 危害大呢？肯定是后者。Rust 的底线是内存安全，所以两害相权取其轻。

实际上，任何编程语言都无法保证不发生人为的内存泄漏，比如程序在运行时，开发者疏忽了，对哈希表只添加不删除，就会造成内存泄漏。但 Rust 会保证即使开发者疏忽了，也不会出现内存安全问题。

建议你仔细阅读这段代码中的注释，试着把注释掉的 Drop trait 恢复，然后再把代码改得可以编译通过，认真思考一下 Rust 这样做的良苦用心。

标记 trait：Sized/Send/Sync/Unpin
------------------------------------

好，讲完内存相关的主要 trait，来看标记 trait。

刚才我们已经看到了一个标记 trait：Copy。Rust 还支持其它几种标记 trait：[Sized](https://doc.rust-lang.org/std/marker/trait.Sized.html)/[Send](https://doc.rust-lang.org/std/marker/trait.Send.html)/[Sync](https://doc.rust-lang.org/std/marker/trait.Sync.html)/[Unpin](https://doc.rust-lang.org/std/marker/trait.Unpin.html)。

Sized trait 用于标记有具体大小的类型。在使用泛型参数时，Rust 编译器会自动为泛型参数加上 Sized 约束，比如下面的 Data<T> 和处理 Data<T> 的函数 process_data：

    struct Data<T> {
        inner: T,
    }
    
    fn process_data<T>(data: Data<T>) {
        todo!();
    }
    

它等价于：

    struct Data<T: Sized> {
        inner: T,
    }
    
    fn process_data<T: Sized>(data: Data<T>) {
        todo!();
    }
    

大部分时候，我们都希望能自动添加这样的约束，因为这样定义出的泛型结构，在编译期，大小是固定的，可以作为参数传递给函数。如果没有这个约束，T 是大小不固定的类型， process_data 函数会无法编译。

但是这个自动添加的约束有时候不太适用，**在少数情况下，需要 T 是可变类型的，怎么办？Rust 提供了 ?Sized 来摆脱这个约束**。

如果开发者显式定义了`T: ?Sized`，那么 T 就可以是任意大小。如果你对（[第12讲]）之前说的 Cow 还有印象，可能会记得 Cow 中泛型参数 B 的约束是 ?Sized：

    pub enum Cow<'a, B: ?Sized + 'a> where B: ToOwned,
    {
        // 借用的数据
        Borrowed(&'a B),
        // 拥有的数据
        Owned(<B as ToOwned>::Owned),
    }
    

这样 B 就可以是 [T] 或者 str 类型，大小都是不固定的。要注意 Borrowed(&'a B) 大小是固定的，因为它内部是对 B 的一个引用，而引用的大小是固定的。

### Send/Sync

说完了 Sized，我们再来看 Send/Sync，定义是：

    pub unsafe auto trait Send {}
    pub unsafe auto trait Sync {}
    

这两个 trait 都是 unsafe auto trait，auto 意味着编译器会在合适的场合，自动为数据结构添加它们的实现，而 unsafe 代表实现的这个 trait 可能会违背 Rust 的内存安全准则，如果开发者手工实现这两个 trait ，要自己为它们的安全性负责。

Send/Sync 是 Rust 并发安全的基础：

* 如果一个类型 T 实现了 Send trait，意味着 T 可以安全地从一个线程移动到另一个线程，也就是说所有权可以在线程间移动。
* 如果一个类型 T 实现了 Sync trait，则意味着 &T 可以安全地在多个线程中共享。一个类型 T 满足 Sync trait，当且仅当 &T 满足 Send trait。

对于 Send/Sync 在线程安全中的作用，可以这么看，**如果一个类型T: Send，那么 T 在某个线程中的独占访问是线程安全的；如果一个类型 T: Sync，那么 T 在线程间的只读共享是安全的**。

对于我们自己定义的数据结构，如果其内部的所有域都实现了 Send/Sync，那么这个数据结构会被自动添加 Send/Sync 。基本上原生数据结构都支持 Send/Sync，也就是说，绝大多数自定义的数据结构都是满足 Send/Sync 的。标准库中，不支持 Send/Sync 的数据结构主要有：

* 裸指针 *const T/*mut T。它们是不安全的，所以既不是 Send 也不是 Sync。
* UnsafeCell<T> 不支持 Sync。也就是说，任何使用了 Cell 或者 RefCell 的数据结构不支持 Sync。
* 引用计数 Rc 不支持 Send 也不支持 Sync。所以 Rc 无法跨线程。

之前介绍过 Rc/RefCell（[第9讲]），我们来看看，如果尝试跨线程使用 Rc/RefCell，会发生什么。在 Rust 下，如果想创建一个新的线程，需要使用 [std::thread::spawn](https://doc.rust-lang.org/std/thread/fn.spawn.html)：

    pub fn spawn<F, T>(f: F) -> JoinHandle<T> 
    where
        F: FnOnce() -> T,
        F: Send + 'static,
        T: Send + 'static,
    

它的参数是一个闭包（后面会讲），这个闭包需要 Send + 'static：

* 'static 意思是闭包捕获的自由变量必须是一个拥有所有权的类型，或者是一个拥有静态生命周期的引用；
* Send 意思是，这些被捕获自由变量的所有权可以从一个线程移动到另一个线程。

从这个接口上，可以得出结论：如果在线程间传递 Rc，是无法编译通过的，因为 [Rc 的实现不支持 Send 和 Sync](https://doc.rust-lang.org/std/rc/struct.Rc.html#impl-Send)。写段代码验证一下（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=9892c9cd4baa26dcfcca99e4e4869cc5)）：

    // Rc 既不是 Send，也不是 Sync
    fn rc_is_not_send_and_sync() {
        let a = Rc::new(1);
        let b = a.clone();
        let c = a.clone();
        thread::spawn(move || {
            println!("c= {:?}", c);
        });
    }
    

果然，这段代码不通过。-
![](assets/131b21c05850e8f5070d952a777613e6.jpg)

那么，RefCell<T> 可以在线程间转移所有权么？[RefCell 实现了 Send，但没有实现 Sync](https://doc.rust-lang.org/std/cell/struct.RefCell.html#impl-Send)，所以，看起来是可以工作的（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=1a820a1bd4eca214956e85a1333e5df0)）：

    fn refcell_is_send() {
        let a = RefCell::new(1);
        thread::spawn(move || {
            println!("a= {:?}", a);
        });
    }
    

验证一下发现，这是 OK 的。

既然 Rc 不能 Send，我们无法跨线程使用 Rc<RefCell<T>> 这样的数据，那么使用[支持 Send/Sync 的 Arc](https://doc.rust-lang.org/std/sync/struct.Arc.html#impl-Send)呢，使用 Arc<RefCell<T>> 来获得，一个可以在多线程间共享，且可以修改的类型，可以么（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=16b78ecc207cbae4a511a316681ad49e)）？

    // RefCell 现在有多个 Arc 持有它，虽然 Arc 是 Send/Sync，但 RefCell 不是 Sync
    fn refcell_is_not_sync() {
        let a = Arc::new(RefCell::new(1));
        let b = a.clone();
        let c = a.clone();
        thread::spawn(move || {
            println!("c= {:?}", c);
        });
    }
    

不可以。

因为 Arc 内部的数据是共享的，需要支持 Sync 的数据结构，但是RefCell 不是 Sync，编译失败。所以在多线程情况下，我们只能使用支持 Send/Sync 的 Arc ，和 Mutex 一起，构造一个可以在多线程间共享且可以修改的类型（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=e20084ea53dbd030e3f75ce0b07b6421)）：

    use std::{
        sync::{Arc, Mutex},
        thread,
    };
    
    // Arc<Mutex<T>> 可以多线程共享且修改数据
    fn arc_mutext_is_send_sync() {
        let a = Arc::new(Mutex::new(1));
        let b = a.clone();
        let c = a.clone();
        let handle = thread::spawn(move || {
            let mut g = c.lock().unwrap();
            *g += 1;
        });
    
        {
            let mut g = b.lock().unwrap();
            *g += 1;
        }
    
        handle.join().unwrap();
        println!("a= {:?}", a);
    }
    
    fn main() {
        arc_mutext_is_send_sync();
    }
    

这几段代码建议你都好好阅读和运行一下，对于编译出错的情况，仔细看看编译器给出的错误，会帮助你理解好 Send/Sync trait 以及它们如何保证并发安全。

最后一个标记 trait Unpin，是用于自引用类型的，在后面讲到 Future trait 时，再详细讲这个 trait。

类型转换相关：From<T>/Into<T>/AsRef<T>/AsMut<T>
--------------------------------------------

好，学完了标记 trait，来看看和类型转换相关的 trait。在软件开发的过程中，我们经常需要在某个上下文中，把一种数据结构转换成另一种数据结构。

不过转换有很多方式，看下面的代码，你觉得哪种方式更好呢？

    // 第一种方法，为每一种转换提供一个方法
    // 把字符串 s 转换成 Path
    let v = s.to_path();
    // 把字符串 s 转换成 u64
    let v = s.to_u64();
    
    // 第二种方法，为 s 和要转换的类型之间实现一个 Into<T> trait
    // v 的类型根据上下文得出
    let v = s.into();
    // 或者也可以显式地标注 v 的类型
    let v: u64 = s.into();
    

第一种方式，在类型 T 的实现里，要为每一种可能的转换提供一个方法；第二种，我们为类型 T 和类型 U 之间的转换实现一个数据转换 trait，这样可以用同一个方法来实现不同的转换。

显然，第二种方法要更好，因为它符合软件开发的开闭原则（Open-Close Principle），“**软件中的对象（类、模块、函数等等）对扩展是开放的，但是对修改是封闭的**”。

在第一种方式下，未来每次要添加对新类型的转换，都要重新修改类型 T 的实现，而第二种方式，我们只需要添加一个对于数据转换 trait 的新实现即可。

基于这个思路，对值类型的转换和对引用类型的转换，Rust 提供了两套不同的 trait：

* 值类型到值类型的转换：From<T>/Into<T>/TryFrom<T>/TryInto<T>
* 引用类型到引用类型的转换：AsRef<T>/AsMut<T>

### From<T>/Into<T>

先看 [From<T>](https://doc.rust-lang.org/std/convert/trait.From.html) 和 [Into<T>](https://doc.rust-lang.org/std/convert/trait.Into.html)。这两个 trait 的定义如下：

    pub trait From<T> {
        fn from(T) -> Self;
    }
    
    pub trait Into<T> {
        fn into(self) -> T;
    }
    

在实现 From<T> 的时候会自动实现 Into<T>。这是因为：

    // 实现 From 会自动实现 Into
    impl<T, U> Into<U> for T where U: From<T> {
        fn into(self) -> U {
            U::from(self)
        }
    }
    

所以大部分情况下，只用实现 From<T>，然后这两种方式都能做数据转换，比如：

    let s = String::from("Hello world!");
    let s: String = "Hello world!".into();
    

这两种方式是等价的，怎么选呢？From<T> 可以根据上下文做类型推导，使用场景更多；而且因为实现了 From<T> 会自动实现 Into<T>，反之不会。**所以需要的时候，不要去实现 Into<T>，只要实现 From<T> 就好了**。

此外，From<T> 和 Into<T> 还是自反的：把类型 T 的值转换成类型 T，会直接返回。这是因为标准库有如下的实现：

    // From（以及 Into）是自反的
    impl<T> From<T> for T {
        fn from(t: T) -> T {
            t
        }
    }
    

有了 From<T> 和 Into<T>，很多函数的接口就可以变得灵活，比如函数如果接受一个 IpAddr 为参数，我们可以使用 Into<IpAddr> 让更多的类型可以被这个函数使用，看下面的[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=f8be081138a8bb2c736e30badcc5ae41)：

    use std::net::{IpAddr, Ipv4Addr, Ipv6Addr};
    
    fn print(v: impl Into<IpAddr>) {
        println!("{:?}", v.into());
    }
    
    fn main() {
        let v4: Ipv4Addr = "2.2.2.2".parse().unwrap();
        let v6: Ipv6Addr = "::1".parse().unwrap();
        
        // IPAddr 实现了 From<[u8; 4]，转换 IPv4 地址
        print([1, 1, 1, 1]);
        // IPAddr 实现了 From<[u16; 8]，转换 IPv6 地址
        print([0xfe80, 0, 0, 0, 0xaede, 0x48ff, 0xfe00, 0x1122]);
        // IPAddr 实现了 From<Ipv4Addr>
        print(v4);
        // IPAddr 实现了 From<Ipv6Addr>
        print(v6);
    }
    

所以，合理地使用 From<T>/Into<T>，可以让代码变得简洁，符合 Rust 可读性强的风格，更符合开闭原则。

注意，如果你的数据类型在转换过程中有可能出现错误，可以使用 [TryFrom<T>](https://doc.rust-lang.org/std/convert/trait.TryFrom.html) 和 [TryInto<T>](https://doc.rust-lang.org/std/convert/trait.TryInto.html)，它们的用法和 From<T>/Into<T> 一样，只是 trait 内多了一个关联类型 Error，且返回的结果是 Result<T, Self::Error>。

### AsRef<T>/AsMut<T>

搞明白了 From<T>/Into<T> 后，AsRef<T> 和 AsMut<T> 就很好理解了，用于从引用到引用的转换。还是先看它们的定义：

    pub trait AsRef<T> where T: ?Sized {
        fn as_ref(&self) -> &T;
    }
    
    pub trait AsMut<T> where T: ?Sized {
        fn as_mut(&mut self) -> &mut T;
    }
    

在 trait 的定义上，都允许 T 使用大小可变的类型，如 str、[u8] 等。AsMut<T> 除了使用可变引用生成可变引用外，其它都和 AsRef<T> 一样，所以我们重点看 AsRef<T>。

看标准库中打开文件的接口 [std::fs::File::open](https://doc.rust-lang.org/std/fs/struct.File.html#method.open)：

    pub fn open<P: AsRef<Path>>(path: P) -> Result<File>
    

它的参数 path 是符合 AsRef<Path> 的类型，所以，你可以为这个参数传入 String、&str、PathBuf、Path 等类型。而且，当你使用 path.as_ref() 时，会得到一个 &Path。

来写一段代码体验一下 AsRef<T> 的使用和实现（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=176092de75680a60821d6523e6340773)）：

    #[allow(dead_code)]
    enum Language {
        Rust,
        TypeScript,
        Elixir,
        Haskell,
    }
    
    impl AsRef<str> for Language {
        fn as_ref(&self) -> &str {
            match self {
                Language::Rust => "Rust",
                Language::TypeScript => "TypeScript",
                Language::Elixir => "Elixir",
                Language::Haskell => "Haskell",
            }
        }
    }
    
    fn print_ref(v: impl AsRef<str>) {
        println!("{}", v.as_ref());
    }
    
    fn main() {
        let lang = Language::Rust;
        // &str 实现了 AsRef<str>
        print_ref("Hello world!");
        // String 实现了 AsRef<str>
        print_ref("Hello world!".to_string());
        // 我们自己定义的 enum 也实现了 AsRef<str>
        print_ref(lang);
    }
    

现在对在 Rust 下，如何使用 From/Into/AsRef/AsMut 进行类型间转换，有了深入了解，未来我们还会在实战中使用到这些 trait。

刚才的小例子中要额外说明一下的是，如果你的代码出现 v.as_ref().clone() 这样的语句，也就是说你要对 v 进行引用转换，然后又得到了拥有所有权的值，那么你应该实现 From<T>，然后做 v.into()。

操作符相关：Deref/DerefMut
----------------------

操作符相关的 trait ，上一讲我们已经看到了 Add<Rhs> trait，它允许你重载加法运算符。Rust 为所有的运算符都提供了 trait，你可以为自己的类型重载某些操作符。这里用下图简单概括一下，更详细的信息你可以阅读[官方文档](https://doc.rust-lang.org/std/ops/index.html)。

![](assets/a28619aae702e186aa115af94300dc19.jpg)

今天重点要介绍的操作符是 [Deref](https://doc.rust-lang.org/std/ops/trait.Deref.html) 和 [DerefMut](https://doc.rust-lang.org/std/ops/trait.DerefMut.html)。来看它们的定义：

    pub trait Deref {
        // 解引用出来的结果类型
        type Target: ?Sized;
        fn deref(&self) -> &Self::Target;
    }
    
    pub trait DerefMut: Deref {
        fn deref_mut(&mut self) -> &mut Self::Target;
    }
    

可以看到，DerefMut “继承”了 Deref，只是它额外提供了一个 deref_mut 方法，用来获取可变的解引用。所以这里重点学习 Deref。

对于普通的引用，解引用很直观，因为它只有一个指向值的地址，从这个地址可以获取到所需要的值，比如下面的例子：

    let mut x = 42;
    let y = &mut x;
    // 解引用，内部调用 DerefMut（其实现就是 *self）
    *y += 1;
    

但对智能指针来说，拿什么域来解引用就不那么直观了，我们来看之前学过的 Rc 是怎么实现 Deref 的：

    impl<T: ?Sized> Deref for Rc<T> {
        type Target = T;
    
        fn deref(&self) -> &T {
            &self.inner().value
        }
    }
    

可以看到，它最终指向了堆上的 RcBox 内部的 value 的地址，然后如果对其解引用的话，得到了 value 对应的值。以下图为例，最终打印出 v = 1。-
![](assets/5068f84af27d696f6a062c5a2f43f4d1.jpg)

从图中还可以看到，Deref 和 DerefMut 是自动调用的，*b 会被展开为 *(b.deref())。

在 Rust 里，绝大多数智能指针都实现了 Deref，我们也可以为自己的数据结构实现 Deref。看一个例子（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=084d38d49c6b29d6074a2c4570551601)）：

    use std::ops::{Deref, DerefMut};
    
    #[derive(Debug)]
    struct Buffer<T>(Vec<T>);
    
    impl<T> Buffer<T> {
        pub fn new(v: impl Into<Vec<T>>) -> Self {
            Self(v.into())
        }
    }
    
    impl<T> Deref for Buffer<T> {
        type Target = [T];
    
        fn deref(&self) -> &Self::Target {
            &self.0
        }
    }
    
    impl<T> DerefMut for Buffer<T> {
        fn deref_mut(&mut self) -> &mut Self::Target {
            &mut self.0
        }
    }
    
    fn main() {
        let mut buf = Buffer::new([1, 3, 2, 4]);
        // 因为实现了 Deref 和 DerefMut，这里 buf 可以直接访问 Vec<T> 的方法
        // 下面这句相当于：(&mut buf).deref_mut().sort()，也就是 (&mut buf.0).sort()
        buf.sort();
        println!("buf: {:?}", buf);
    }
    

但是在这个例子里，数据结构 Buffer<T> 包裹住了 Vec<T>，但这样一来，原本 Vec<T> 实现了的很多方法，现在使用起来就很不方便，需要用 buf.0 来访问。怎么办？

**可以实现 Deref 和 DerefMut，这样在解引用的时候，直接访问到 buf.0**，省去了代码的啰嗦和数据结构内部字段的隐藏。

在这段代码里，还有一个值得注意的地方：写 buf.sort() 的时候，并没有做解引用的操作，为什么会相当于访问了 buf.0.sort() 呢？这是因为 sort() 方法第一个参数是 &mut self，此时 Rust 编译器会强制做 Deref/DerefMut 的解引用，所以这相当于 (*(&mut buf)).sort()。

其它：Debug/Display/Default
----------------------------

现在我们对运算符相关的 trait 有了足够的了解，最后来看看其它一些常用的 trait：[Debug](https://doc.rust-lang.org/std/fmt/trait.Debug.html)/[Display](https://doc.rust-lang.org/std/fmt/trait.Display.html)/[Default](https://doc.rust-lang.org/std/default/trait.Default.html)。

先看 Debug/Display，它们的定义如下：

    pub trait Debug {
        fn fmt(&self, f: &mut Formatter<'_>) -> Result<(), Error>;
    }
    
    pub trait Display {
        fn fmt(&self, f: &mut Formatter<'_>) -> Result<(), Error>;
    }
    

可以看到，Debug 和 Display 两个 trait 的签名一样，都接受一个 &self 和一个 &mut Formatter。那为什么要有两个一样的 trait 呢？

这是因为 **Debug 是为开发者调试打印数据结构所设计的，而 Display 是给用户显示数据结构所设计的**。这也是为什么 Debug trait 的实现可以通过派生宏直接生成，而 Display 必须手工实现。在使用的时候，Debug 用 {:?} 来打印，Display 用 {} 打印。

最后看 Default trait。它的定义如下：

    pub trait Default {
        fn default() -> Self;
    }
    

Default trait 用于为类型提供缺省值。它也可以通过 derive 宏 #[derive(Default)] 来生成实现，前提是类型中的每个字段都实现了 Default trait。在初始化一个数据结构时，我们可以部分初始化，然后剩余的部分使用 Default::default()。

Debug/Display/Default 如何使用，统一看个例子（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=77bdb7c373ad7762bf0e3c2081c96719)）：

    use std::fmt;
    // struct 可以 derive Default，但我们需要所有字段都实现了 Default
    #[derive(Clone, Debug, Default)]
    struct Developer {
        name: String,
        age: u8,
        lang: Language,
    }
    
    // enum 不能 derive Default
    #[allow(dead_code)]
    #[derive(Clone, Debug)]
    enum Language {
        Rust,
        TypeScript,
        Elixir,
        Haskell,
    }
    
    // 手工实现 Default
    impl Default for Language {
        fn default() -> Self {
            Language::Rust
        }
    }
    
    impl Developer {
        pub fn new(name: &str) -> Self {
            // 用 ..Default::default() 为剩余字段使用缺省值
            Self {
                name: name.to_owned(),
                ..Default::default()
            }
        }
    }
    
    impl fmt::Display for Developer {
        fn fmt(&self, f: &mut fmt::Formatter<'_>) -> fmt::Result {
            write!(
                f,
                "{}({} years old): {:?} developer",
                self.name, self.age, self.lang
            )
        }
    }
    
    fn main() {
        // 使用 T::default()
        let dev1 = Developer::default();
        // 使用 Default::default()，但此时类型无法通过上下文推断，需要提供类型
        let dev2: Developer = Default::default();
        // 使用 T::new
        let dev3 = Developer::new("Tyr");
        println!("dev1: {}\\ndev2: {}\\ndev3: {:?}", dev1, dev2, dev3);
    }
    

它们实现起来非常简单，你可以看文中的代码。

小结
--

今天介绍了内存管理、类型转换、操作符、数据显示等相关的基本 trait，还介绍了标记 trait，它是一种特殊的 trait，主要是用于协助编译器检查类型安全。-
![](assets/c40e3efef2bec9140c95054547958a5e.jpg)

在我们使用 Rust 开发时，trait 占据了非常核心的地位。**一个设计良好的 trait 可以大大提升整个系统的可用性和扩展性**。

很多优秀的第三方库，都围绕着 trait 展开它们的能力，比如上一讲提到的 tower-service 中的 [Service trait](https://docs.rs/tower-service/0.3.1/tower_service/trait.Service.html)，再比如你日后可能会经常使用到的 parser combinator 库 [nom](https://docs.rs/nom/6.2.1/nom/) 的 [Parser trait](https://docs.rs/nom/6.2.1/nom/trait.Parser.html)。

因为 trait 实现了延迟绑定。不知道你是否还记得，之前串讲编程基础概念的时候，就谈到了延迟绑定。在软件开发中，延迟绑定会带来极大的灵活性。

从数据的角度看，数据结构是具体数据的延迟绑定，泛型结构是具体数据结构的延迟绑定；从代码的角度看，函数是一组实现某个功能的表达式的延迟绑定，泛型函数是函数的延迟绑定。那么 trait 是什么的延迟绑定呢？

**trait 是行为的延迟绑定**。我们可以在不知道具体要处理什么数据结构的前提下，先通过 trait 把系统的很多行为约定好。这也是为什么开头解释标准trait时，频繁用到了“约定……行为”。

相信通过今天的学习，你能对 trait 有更深刻的认识，在撰写自己的数据类型时，就能根据需要实现这些 trait。

### 思考题

1. Vec<T> 可以实现 Copy trait 么？为什么？-
2. 在使用 Arc<Mutex<T>> 时，为什么下面这段代码可以直接使用 shared.lock()？

    use std::sync::{Arc, Mutex};
    let shared = Arc::new(Mutex::new(1));
    let mut g = shared.lock().unwrap();
    *g += 1;
    

3.有余力的同学可以尝试一下，为下面的 List<T> 类型实现 Index，使得所有的测试都能通过。这段代码使用了 std::collections::LinkedList，你可以参考[官方文档](https://doc.rust-lang.org/std/collections/linked_list/struct.LinkedList.html)阅读它支持的方法（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=c7ddd7b647ef42753cc86a2a86e5a753)）：

    use std::{
        collections::LinkedList,
        ops::{Deref, DerefMut, Index},
    };
    struct List<T>(LinkedList<T>);
    
    impl<T> Deref for List<T> {
        type Target = LinkedList<T>;
    
        fn deref(&self) -> &Self::Target {
            &self.0
        }
    }
    
    impl<T> DerefMut for List<T> {
        fn deref_mut(&mut self) -> &mut Self::Target {
            &mut self.0
        }
    }
    
    impl<T> Default for List<T> {
        fn default() -> Self {
            Self(Default::default())
        }
    }
    
    impl<T> Index<isize> for List<T> {
        type Output = T;
    
        fn index(&self, index: isize) -> &Self::Output {
            todo!();
        }
    }
    
    #[test]
    fn it_works() {
        let mut list: List<u32> = List::default();
        for i in 0..16 {
            list.push_back(i);
        }
    
        assert_eq!(list[0], 0);
        assert_eq!(list[5], 5);
        assert_eq!(list[15], 15);
        assert_eq!(list[16], 0);
        assert_eq!(list[-1], 15);
        assert_eq!(list[128], 0);
        assert_eq!(list[-128], 0);
    }
    

今天你已经完成了Rust学习的第14次打卡，坚持学习，如果你觉得有收获，也欢迎分享给身边的朋友，邀TA一起讨论。我们下节课见～